\textbf{(\textit{Threads})} Por quê a implementação de \textit{threads} em nível de usuário possui um custo extremamente baixo de troca de contexto?


\textbf{Condições de Corrida} Considere o código multi-processo abaixo. Existe condição de corrida nesse código? Se sim, corrija o código de maneira a eliminá-la.


\textbf{(\textit{Deadlocks})} Por quê \textit{deadlocks} são ditos \textit{stable properties}?


\textbf{Arquivos} Qual a função da operação \texttt{OPEN} e \texttt{CLOSE}?

\texttt{OPEN:} fazer a associação entre o processo e o arquivo, através da tabela de descritores, retornando um descritor que será usado nas próximas operações.

\texttt{CLOSE}: desfazer a associação entre processo e arquivo, tornando o descritor indisponível.

\textbf{} Considere um sistema de memória paginada,

A: \textbf{CPU:} envia o endereço virtual à MMU;

B: \textbf{MMU:} quebra o endereço virtual em duas partes, sendo elas a página e o deslocamento. A MMU usa $p$ como índice na TLB para obter o \textit{frame} $f$. A MMU troca a página $p$ pelo frame $f$, que é jogado no barramento junto com o deslocamento.

C: \textbf{Memória RAM:} entidade que guarda o dado desejado e será acessada;

D: \textbf{Tabela de Páginas:} guarda


\textbf{Páginação} Considere um sistema com 4 \textit{frames} e 8 páginas. Admita a seguinte \textit{string} de referência: 0172327103. Quantos \textit{page faults} ocorrerão se o algorítmo de substituição for FIFO? E se for LRU?

Fazer o exercício de forma a mostrar cada iteração e o histórico das tabelas.

FIFO: 6 page faults

LRU: 7 page faults
